\clearpage

\setauthor{И. Буренев}
\subsection{Обтекание кругового цилиндра слабозавихренным потоком.}
\par Для начала освежим некоторые знания из прошлых лекций, для обтекания задачи об обтекании цилиндра. Комплексный потенциал для безциркуляционного обтекания:
\[
	\omega(z) = v_\infty\left( z + \frac{R^2}{z} \right) = \varphi + i \psi
\]
\par Отсюда:
\begin{equation}
\left\{\begin{aligned}
	\varphi &= v_\infty x \, \left( 1 + \frac{ R^2 }{ x^2 + y^2 } \right)
			 = v_\infty r \left( 1 + \frac{ R^2 }{ r^2 } \right)\cos\theta\\
	\psi &= v_\infty y \, \left( 1 - \frac{ R^2 }{ x^2 + y^2 } \right)
			 = v_\infty r \left( 1 - \frac{ R^2 }{ r^2 } \right)\sin\theta
\end{aligned}\right.
\end{equation}
\par Оператор Лапласа в цилиндрических координатах: 
\[
	\Delta = \partd{^2}{x^2} + \partd{^2}{y^2} = \partd{^2}{r^2} + \frac{1}{r} \partd{}{r} + \frac{1}{r^2} \partd{^2}{\theta^2}
\]

\begin{wrapfigure}{r}{5cm}
	\begin{tikzpicture}
		\draw [thick, ->] (0, -1.5) to (0, 1.5) node [left] {$y$};
		\draw [thick, ->] (-1.5, 0) to (1.5, 0) node [below] {$x$};
		\draw [very thick] (0, 0) circle (.8);
		\foreach \h in {-2, ..., 2}
			\draw [->] (-2.2, .5 * \h) to ++ ({ (3 + \h + 1 )/8 }, 0);
		\draw (-2.5, 0) node [] {$v_\infty$};
	\end{tikzpicture}
\end{wrapfigure}

\par Теперь уже перейдем непосредственно к интересующей нас задаче.


\[
	v_{\infty_x} = v_\infty \left(1 + \eps \frac{y}{R}\right) = \left. \partd{\psi}{y} \right|_\infty
\]
\par Здесь $\eps$~--- малый параметр, отвечающий за <<степень завихренности>>
\[
	v_{\infty_y} = 0 = -\left. \partd{\psi}{x} \right|_\infty
\]
\par Посчитаем завихренность на бесконечности: 
\begin{equation}
	\Omega_{\infty_z} = \left. \left( \partd{v_y}{x} - \partd{v_x}{y} \right) \right|_{\infty} = -\eps \frac{v_\infty}{R}
\end{equation}

\par Функция тока на бесконечности:
\begin{equation}
	\psi_\infty = v_\infty \left( y + \frac{\eps}{2} \frac{y^2}{R} \right) = v_\infty \left( r \sin\theta  + \frac{1}{2} \frac{r^2}{R} \sin^2 \theta  \right) = 
	v_\infty\left( r \sin\theta + \frac{1}{4} \cdot \eps \frac{r^2}{R} ( 1 - \cos 2 \theta )  \right)
\end{equation}

\par Заметим, что функция тока связана с завихренностью: 

\begin{equation}
	\Omega_{\infty_z} =
		\left. \left( - \partd{^2\psi}{x^2} - \partd{^2 \psi}{y^2} \right) \right|_\infty
		= - \left.\strut  \Delta \psi \right|_\infty  = -\eps \frac{v_\infty}{R}
\end{equation}
\par Запишем закон сохранения импульса: 
\[
	\rho \dif{ \pmb v }{ t } = \rho \pmb F - \nabla p
\]
\par Дальше мы хотим представить производную от скорости в более удобном виде.
\[
	\dif{\pmb v}{ t } = \partd{\pmb v}{ t } + v_x \partd{\pmb v}{x} + v_y \partd{\pmb v}{y} + v_z \partd{\pmb v}{z} = \partd{\pmb v}{ t } + (\pmb v \cdot \nabla)\pmb v
\]
\par Из векторного анализа: 
\[
	\nabla (\pmb a \cdot  \pmb b) = (\pmb a \cdot \nabla)\pmb b + (\pmb b \cdot \nabla )\pmb a +\pmb a \times (\nabla \times \pmb b) + \pmb b \times (\nabla \times \pmb a)
\]
\par В нашем случае $\pmb a = \pmb b = \pmb v$
\[
	\nabla \left( v^2 \right) = 2 (\pmb v\cdot  \nabla ) \pmb v +2 \pmb v \times (\nabla \times \pmb v) 
\]
\par Подставим выражение для $(\pmb v \cdot \nabla) \pmb v $ из полученного выражения в производную скорости: 
\[
	\dif{\pmb v}{ t }  = \partd{\pmb v}{ t } + \nabla\left( \frac{v^2}{2} \right) + \pmb \Omega \times \pmb v
\]
\par Тогда закон сохранения импульса принимает вид: 
\[
	\partd{\pmb v}{ t } + \nabla\left( \frac{v^2}{2} \right) + \pmb \Omega \times \pmb v 
	= \pmb F - \frac{1}{\rho} \nabla p
\]
\par Возьмем ротор от этого уравнения. Воспользуемся тем, что $\Rot\Grad = 0$. Еще предположим, что объемные силы потенциальны, то есть  $\pmb F = - \Grad V$. 
\[
	\Rot \left( \partd{\pmb v}{t} +\pmb \Omega \times \pmb v \right) =
	- \Rot \left(\frac{1}{2} \nabla v^2  \right) + 
	 \Rot \pmb F
	- \frac{1}{\rho} \Rot  \nabla p
\] 
\par Видно, что правая часть равна нулю. Значит: 
\[
	\partd{}{t} \Rot \pmb v + \Rot \left( \pmb \Omega \times \pmb v \right) = 0
\]
\par Воспользуемся еще одной формулой векторного анализа (это аналог правила $b(ac) - c(ab)$): 
\[
	\Rot  (\pmb \Omega \times \pmb v)  = (\pmb v \cdot \nabla) \pmb \Omega - (\pmb \Omega \cdot \nabla) \pmb v + \pmb \Omega (\nabla \cdot \pmb v) - \pmb v (\nabla \cdot \pmb \Omega)
\]
\par Заметим, что $\Div \pmb v = 0$ и $\Div \pmb \Omega = 0$, значит два последних слагаемых обращаются в $0$. Вспомнив, что $\pmb v = \Rot \Omega$ получим:
\[
	\partd{\pmb \Omega}{t} + (\pmb v \cdot \nabla)\pmb \Omega = (\pmb \Omega \cdot \nabla)\pmb v = (\Omega_z \pd_x + \Omega_y\pd_y + \Omega_z \pd_z)\pmb v
\] 
\par Теперь, воспользовавшись тем, что течение плоское: $\Omega_y = \Omega_x = 0$ и $v_z = 0$ получим окончательное выражение: 
\begin{equation}
	\partd{\pmb \Omega}{t} + (\pmb v \cdot \nabla)\pmb \Omega = \dif{\pmb\Omega}{t}=0
\end{equation}
\par Отсюда можно сделать следующие замечания: 
\begin{itemize}[noitemsep, nolistsep]
	\item Если элементарная жидкая частичка не вращалась, то и никогда не начнет. (теорема Лагранжа)
	\item Если элементарная частичка вращалась с угловой скоростью $\pmb \omega$, то она сохранит эту скорость на протяжение всего движения. (теорема Гельмгольца)
	\item Если все элементарные частички имели одинаковый вектор завихренности, он сохранится.
\end{itemize}
\par Тогда из (20.4) с учетом только что сделанных выводов: 
\[
	\Delta \psi = \eps \frac{v_\infty}{R}
\]
\par Раскрывая лапласиан получим уравнение
\begin{equation}
	\partd{^2 \psi}{r^2} + \frac{1}{r} \partd{\psi}{r} + \frac{1}{r^2} \partd{^2 \psi}{\theta^2} = \eps \frac{v_\infty}{R}
\end{equation}
\par Граничные условия:
\begin{equation}
	\left\{
	\begin{aligned}
		r \rightarrow \infty &: \psi \rightarrow 
			v_\infty\left( r \sin\theta + \frac{\eps}{4} \frac{r^2}{R} (1 - \cos 2\theta) \right)\\
		r = R \; &: \psi(R,\theta) = 0
	\end{aligned}
	\right.
\end{equation}
\par Будем решать приближенно, то есть $\psi(r, \theta, \eps) = \psi_0(r,\theta) + \psi_1 (r,\theta)$. 
\begin{equation}
	\psi_0 = v_\infty r \left( 1 - \frac{R^2}{r^2} \right) \sin\theta
\end{equation}
\par Значит: 
\begin{equation}
\left\{
\begin{aligned}
	r \rightarrow \infty &: \psi_1 \rightarrow 
		\frac{v_\infty}{4} \; \frac{r^2}{R} \; (1 - \cos 2\theta) \\
	r = R \; &: \psi_1 (R,\theta) = 0
\end{aligned}
\right.
\end{equation}
\par Сделаем граничные условия поприятнее, выделив неоднородность: 
\[
	\psi_1 = \psi_1^* +\chi_1\qquad\text{ где }\quad  \psi_1^* = \frac{v_\infty r^2}{4 R}(1 - \cos 2 \theta)
\]
\par Тогда на $\chi_1$ получаем следующую задачу: 
\begin{equation}
	\left\{
	\begin{aligned}
		&\partd{^2 \chi_1}{r^2} + \frac{1}{r} \partd{\chi_1}{r} + \frac{1}{r^2} \partd{^2 \chi_1}{\theta^2} = 0 \\
		&r \rightarrow \infty : \chi_1 \rightarrow const\\
		&r = R\; : \chi_1 - \frac{1}{4} v_\infty R (1 - \cos2\theta) 	
	\end{aligned}	
	\right.
\end{equation}
\par Будем искать решения в следующем виде: 
\[
	\chi_1 (R, \theta) = f(r) + g(r)\cos 2\theta
\]
\par Подставляя в исходное уравнение: 
\[
	(f'' + g'' \cos 2\theta) + \frac{1}{r}(f' + g' \cos 2\theta) - \frac{4g}{r^2} \cos2\theta = 0 
\]
\par Рассмотрим уравнения для $f$ и для $g$ отдельно: 
\begin{equation}
	f'' + \frac{1}{r} f' = 0 \qquad f(\infty) = const;\qquad f(R) = -\frac{1}{4} v_\infty R
\end{equation}
\par Отсюда
\[
	f = A \log r + B \Rightarrow f = - \frac{1}{4} v_\infty R
\]
\par  Теперь для $g$
\begin{equation}
g'' + \frac{1}{r}g' - \frac{4}{r^2}g = 0 \qquad g(\infty) = 0;\qquad  g(R) = \frac{1}{4}v_\infty R
\end{equation}
\par Решить его можно например так: Одно решение угадаем: $g = r^2$. Второе по формуле Лиувилля-Остроградского: 
\[
 y'' + p(x) + q(x) y = 0 \Rightarrow W[y_1,y_2] = C \exp\left( - \int p(x)\, dx \right)	
\]
\par В нашем случае: 
\[
	W[y_1,y_2] = y_1 y_2' - y_2 y_1' = \frac{C}{x} \Rightarrow \left( \frac{y_2}{y_1} \right)' = \frac{C}{xy_1^2} = \frac{C}{x^5} \Rightarrow \frac{y_2}{y_1} = \frac{\tilde{C}}{x^4} + A
\]
\par Значит общее решение: 
\[
	g = A \frac{r^2}{2} + B \frac{1}{2r^2}
\]
\par Чтобы соблюсти граничные условия: 
\[
	g(r) = \frac{v_\infty R}{4} \left( \frac{R}{r} \right)^2
\]
\par Значит функция тока: 
\[
	\Psi = v_\infty r \left( 1 - \frac{R^2}{r^2} \right) \sin\theta + 
	\eps \frac{v_\infty R}{4} \left( 
		\left(\frac{r}{R}\right)^2( 1 - \cos 2\theta) - 1 +
		\left(\frac{R}{r}\right)^2 \cos 2\theta
	\right)
\]
\par Можем вычислить компоненты скорости в полярных координатах.
\[
	v_r = \frac{1}{r} \partd{\psi}{\theta} \qquad v_\theta = - \partd{\psi}{r}
\]
\par Теперь посчитаем циркуляцию: 
\[
	\Gamma = \oint v_\infty d\pmb l = \int_{-\pi}^{\pi} v_\theta R\, d\theta =
	\int_{-\pi}^{\pi} d\theta \left[ 
	\sin\theta\cdot(\ldots) + \cos 2\theta \cdot (\ldots) - \frac{1}{2}\eps v_\infty R
	  \right] 
\]
\par Видно, что коэффициенты при $\sin\theta$ и $\cos 2\theta$ нас не интересуют потому, что интеграл все равно обратится в $0$ (берется по периодам). Значит циркуляция: 
\[
	\Gamma = - \pi \eps v_\infty R
\]
\par Теперь посчитаем силу. Для начала запишем уравнение Бернулли: 
\[
	\frac{v^2}{2} + \frac{p}{\rho} = C \Rightarrow p = \left( \rho C - \rho \frac{v^2}{2}\right)
\]
\par Тогда сила: 
\[
	F_y = -\int_{-\pi}^{\pi} p \sin \theta\;  R d\theta 
\]
\par Чтобы вычислить этот интеграл сперва посчитаем квадрат скорости на границе. 
\[
	\left. v^2 \strut \right|_{R} = \left. v_\theta^2  \strut\right|_{R} = 
	\left( 2 v_\infty \sin\theta + \frac{1}{2} \eps v_\infty (1 - 2\cos2\theta)  \right)^2
	= 
	v_\infty^2 \left( 4 \sin^2\theta + 2 \eps(1 - 2\cos2\theta)\sin\theta\strut \right)
\]
\par Здесь оставили лишь первое приближение. Подставим полученное выражение для скорости в интеграл для силы. Сразу заметим, что интегралы от $\sin\theta$, $\sin^3\theta$ дадут $0$ (нечетные функции на симметричном промежутке). Значит эффективно остается: 
\[
\begin{aligned}
	 F_y &= \rho R \eps v_\infty^2 \int_{-\pi}^{\pi} (1 - 2 \cos 2\theta) \sin^2\theta d\theta
	 = \rho R \eps v_\infty^2 
	 \int_{-\pi}^{\pi}\frac{1}{2}(1 - 2\cos2\theta)(1 - \cos2\theta)d\theta\\
	 &=  \rho R \eps v_\infty^2 
	 \int_{-\pi}^{\pi}\frac{1}{2}(1 +  2 \cos^22\theta)d\theta
	 =
	 \rho R \eps v_\infty^2 
	 \int_{-\pi}^{\pi}\frac{1}{2}(1 + 1 + \cos4\theta)d\theta = 
	 2 \pi \rho R \eps v_\infty^2  
\end{aligned}
\]
\par Здесь мы опять воспользовались тем, что интегралы от $\cos 2\theta $ и $\cos 4\theta$ обращается в $0$. Если выразить  силу через циркуляцию получится: 
\[
	F_y = - 2\rho v_\infty \Gamma
\]